人與極權嘅抗爭，就係記憶與遺忘嘅抗爭。

人與極權嘅抗爭，係記憶與遺忘嘅抗爭
米蘭．昆德拉

踏入十一月，相信大家會諗起好多應該被記住嘅人同事作為香港人，點解我哋有責任記住過去嘅人和事？記住過去又有咩意義呢？

記憶嘅責任
哲學家Avishai Margalit喺《記憶的倫理》(Ethnics of memory)中，提出唔同嘅關係會衍生出唔同嘅記憶責任
首先佢將關係分為兩種：
1. 薄關係(thin relationship)
2. 厚關係(thick relationship)

薄關係指人與人之間嘅基本連繫例如大家都係人類，都分享住共同人性；

而厚關係指共同經歷建立出嘅親密連繫例如大家都係香港人，都曾經參與過抗爭

Magralit認為薄關係會衍生出道德責任(moral relationship)因為我哋有生而為人嘅良知同人性所以我哋有道德責任去記住反人類嘅大事件，例如六四屠城、納粹逼害猶太人

而厚關係則會衍生出倫理責任(ethnical relationship)因為我哋有共同經歷同感受所以我哋有倫理責任去記住關於呢段關係嘅大事件，例如香港人要記住7.21、8.31、中大保衛戰、理大圍城等等

你有責任記住嗎？
Margalit認為記憶嘅責任係視乎你想唔想建立某種厚關係如果你選擇做一個港豬背棄香港人呢個身份，你大可以忘記呢啲重要日子同人物

但如果你仍然想繼續做香港人，同手足建立一種厚關係就有一種倫理責任記住過去一年關於抗爭嘅共同經歷、重大事件、被捕或離世手足嘅名字

記憶對於維繫一個社群由其重要，因為當共同經歷被遺忘，香港人之間唔再係一種厚關係香港人呢個身份嘅基礎亦會隨之而消失

要點樣記住？
Margalit將社群記憶分為兩種：
1. 共同記憶(common memory)
2. 共享記憶(shared memory)

共同記憶係記憶嘅集合，社群內有夠多人親身經歷過就得例如舊年有超過200萬香港人參加過遊行，上街抗爭嘅經歷就成為咗香港人共同記憶

而共享記憶係記憶嘅交流，唔需要好多人親身經歷過，但要當事人互相分享呢段記憶，將事件嘅全貌呈現例如好少人親身經歷過7.21元朗恐襲但我哋透過訪問當時人同直播影片，從不同視角重組事件嘅真相，令7.21足以成為香港人嘅共享記憶

淨係記住就夠？
Margalit認為共同記憶往往缺少咗事件嘅全貌同個人情感喺遍地開花嘅抗爭中（例如黎明行動、救理大）每個人只有親身經歷整場抗爭嘅一小部份，亦會對事件有唔同嘅感受只有透過互相分享呢種記憶，描述事件嘅細節同抒發當時嘅情感，先能夠拼湊出共享記憶

共享記憶係建立共同體嘅基礎記憶分享過程會形式一種記憶分工，由唔同經歷、唔同時代嘅人一齊去記住不斷重塑同加強共享記憶所以淨係記住係唔夠！我哋仲要透過記念活動、歷史存檔、教育下一代，將過去香港發生嘅事由共同記憶昇華成共享記憶

記憶共同體
一個強大嘅共同體係建基於厚關係，而厚關係由共享記憶所連繫住喺過去一年，手足齊上齊落、同喜同悲，共同嘅經歷孕育出偉大嘅香港共同體政權想盡辦法要摧毀我哋，記憶嘅抗爭就係守護共同體嘅抗爭

為咗難以忘懷嘅苦難、犧牲嘅手足、未竟嘅光復之路，希望香港人堅守住呢份記憶嘅責任，直至最後一人。
今日係梁凌杰手足逝世17個月紀念，你有盡記憶的責任嗎？

今次嘅內容好大部份都係參考好青年荼毒室嘅影片希望用另一種媒介將呢個訊息傳播開去有時間想了解多啲嘅記住睇下佢哋嘅片

參考資料：
Kleiser, Christina. 2009. Avishai Margalit’s Idea of an Ethics of Memory and its Relevance for a Pluralistic Europe. In: Time, Memory, and Cultural Change, ed. S. Dempsey and D. Nichols, Vienna: IWM Junior Visiting Fellows’ Conferences, Vol. 25.
Margalit , Avishai. The Ethics of Memory. Cambridge, London: Harvard University Press, 2004.
好青年荼毒室。不應被遺忘的人和事丨記憶的責任。2020年9月13日。
圖片素材來源：
NPR、報導者、蘋果日報、Samson Huang、Studio Incendo、立場新聞

我知依家少咗人share文宣，但都希望大家幫下手鐘意嘅follow埋我呢個連登account

Share+like+follow

大家記唔記得今日係咩日子？

Btw唔好意思 借一借位
【黃色資訊平台】放假終於唔洗fact check！

6.12 6.16 7.1 7.21 8.31. 10.1 11.11 ..............

記住都已經係一種抗爭

作為香港人就有責任記住

我記得

NEVER FORGET
NEVER FORGIVE

淨係記喺心中都唔夠，仲要分享俾其他人
令呢段記憶成為香港人嘅共享記憶

見大家一週年都會share返當年今日
share個post可能係好廉價，但唔好睇少記憶嘅重要

共同記憶定義咗我哋係香港人

如果經歷過2019年嘅呢一代香港人，幾十年後過晒身
咁呢啲記憶仲有邊個記住？

Ethics of memory

元氣今日多人到呢

push

守住記憶係幫唔到我哋直接打爆中共
但一日仲守住記憶，香港人呢個身份仲存在
我哋一日都未輸！

Follow咗樓主

不嬲有好多港豬，唔洗下下咁灰

可以睇返之前啲文

永不放棄，永不遺忘

我有睇呀 睇上幾篇已經follow咗

永誌不忘

係多到排長龍，一家大細
吉野西就keep住D廢老

幫手share出去
比起之前，依家文宣嘅傳播力低好多

可以參考下我上一篇，如果全香港變晒港豬，咁你係咪就會放棄？
真係唔洗太在意其他點樣，做好自己最重要
更何況大把手足堅持緊你見唔到姐

香港人呢一刻需要嘅係一種「信仰」

幫手推

never forget never forgive

推上熱門

今次可能學術多少少，歡迎討論

點解推唔郁

間唔中會share
唔知點令身邊嘅人睇多少少略長嘅文章
多數人都係對有所衝擊嘅新聞先有反應

但係當我承受重大情緒打擊的時候就會失憶

你可以share圖片album版（IG同FB都會有)
已經精簡咗好多

wallpaper咁啱就係標題呢句說話

推

如果下下睇新聞先有反應，變咗淨係識吸收畫面所帶來嘅情緒
咁真係會變咗淨係識好嬲好嬲，咁樣行唔遠架

Facebook 。

好多人抗爭著眼於即時成果
睇少咗呢啲好基本嘅嘢

咁應該唔會全香港人都traumatise到面對唔到？
共享記憶著重互動同交流，交流嘅過程都係一種治療方式？

Facebook唔係人，只係記錄一堆數字
人記住嗰啲先叫記憶，先對香港人呢個族群有意義

邊有得求真，歷史本身都係一堆人嘅記憶拼湊而成
所謂共享記憶係香港人呢個社群對過去嘅事嘅一套講法
皇后天星喜帖街拆咗，唔代表香港人冇咗呢啲集體回憶

That's why要共享記憶，搞多啲記念活動同教育，做記憶分工
一個人記晒就易失憶，但一人記一啲就冇咁易
仲要係隔代咁叫冇經歷過嘅下一代幫手記

再推

做乜事推唔郁

正野

7218311111

你可以咁講，照你咁講所有歷史都係fantasy，邊有人保證到係真
咁樣唔代表記憶係假係冇意義

乜嘢比喻
傳令遊戲係最後一個人要記晒
但共享記憶係所有人一齊記

所以要有文宣遍地開花

收到一間皮都算好

正如上一代教我地六四一樣

唔一定係用文宣嘅
紀念活動、教育、歷史存檔
有好多唔同媒介，唔好限死咗用返舊年抗爭嘅手段去做嘢

良善呢排點解出少咗文嘅

咁所以一齊做共享記憶就係叫大家收集資料去考證、keep住啲文物

所以係共同經歷

我諗好多小朋友睇片見到六四都唔會好似以前d人咁喊哂口咁

憤怒會隨時間褪去 所以一定要有記念活動

咁你玩傳令遊戲啲人唔會老死、唔會禁聲
就算傳隔代係難啲，記到少少，都好過死晒就乜嘢都冇晒

係咪冇人睇文

咁六四又唔太同，六四係上一代香港人嘅共享記憶，因為佢哋同中國人有厚關係但我哋呢套係同香港人有厚關係

近排出返多啦，好忙

但事實係得少數嘅下一代係未經歷過苦難 但有嗰個苦難嘅記憶

的確死哂就冇哂 但係只要仲有人逼到港共做野 就會有更多人有憤怒 從而將意思傳承下去

如果唔係就要係我地呢代要解決港共 但係好難囉

咁如果打贏到就可以起博物館、做教育去傳承記憶
未打贏就靠民間做
咩叫單靠記憶？咁係記憶係咩？

我嘅意思係再冇親歷其境嘅人 or 睇live 嗰種震撼嘅見證人

有記憶但係冇行動 得個知字 咁係唔會令中共倒台

thank you 豬文 and team

之前忙d咩

咁一定會有新嘅共享記憶嘅，無論係苦難定係開心嘢
只要仲有香港人呢個身份

推佢老母

講得好
唔可以忘記蘋果日報同委任派係點樣打壓本土意識，抹黑獨派係鬼

行動已經係下一步
行動嘅前提係香港呢個共同體嘅連繫夠強（厚關係）
而加強連繫嘅方法就係共享記憶
打好基礎先有得行動

咁點樣加強個連繫？
除咗記憶，仲有其他文化載體嘅，例如語言，堅持講廣東話
有好多因素嘅，記憶係其中一個重要因素

推唔郁

小稱巴

PUSH

牙花...嚟喇

淨係非本土派/呢一兩年嘅黃絲，已經講唔岀販民嘅罪行啦。

要人

又想叫佢大稱了

人呢人呢

良善巴一定要follow啦

只是黃絲多咗而已……

求

Push

幾時話要反攻大陸
從來個責任係as a 香港人要記住啲事
幾時有講到咁遠

包包，我呀媽話手機套花咗，話想膠上加膠咁包喎

咕

包

上到熱門未

2024年：依家黃藍不分，屌警察就係分化撚

推呀

咪好大舊囉

小叉

上熱門

我嗰陣仲細就唔知啦
聽老豆講 佢哋對香港人嘅身份認同只係自己住係個繁榮嘅都市 中國而家勃起咗佢寧願做中國人

開心野就周星馳d戲
以後冇活動嘅話 都會係馬照跑舞照跳
呢個就係香港人嘅記憶 就係搵錢

歡迎討論

所以而家咪要人人各盡其責囉……

有時黃藍不分是因為有人就算黃都做出令人難以接受的事，比如渣哥龍門之爭。

好多膠

你質疑教主？

如果你指「香港人」嘅記憶淨係得2019年嘅，咁可能係但我信一定會有大把新記憶，除非香港人咁快滅族死晒

呢世都記得

認同
就算係未來土生土長嘅香港人都未必會對呢段佢地未經歷過嘅歷史有深刻印象
反共意志就會咁樣失傳 變成順民

視乎香港人是以血統還是認同定義。
不過就算不是香港人都可能會有其他原因走下去。

好似而家咁一路傾計一路推仲好

香港仲邊會有歌舞昇平，就算光復後都實有社會矛盾，實再會有抗爭

點包

David

我都想知，佢話不如用包書膠

香港人不嬲唔講血統，唔通圍村佬先係香港人咩

冇眼睇。

你頭先講會有新記憶
但係有咩事件會比起19年發生過嘅事更加凝聚人心

人地幫馬匹育種都會去到某個階段就close咗本studbook嘅……

移咗民之後精神上的認同慢慢就會失去基礎。

唔洗未來咁遠，三四年夠啦
14-18年發生咁多野對於呢一兩年嘅忽然黃絲咪又係毫無印象

實有啦，正如當年個個都以為雨傘已經係最勁

下次可能真係內戰

核戰

所以真係要諗方法拉住移民啲人

WW3

不過可能香港人死哂

咩叫香港人可能到後來就是「有祖先是因反送中流亡的香港人說粵語的後代」。

最好中國也滅亡，不再為禍世界。

應該魚蛋革命都冇咩印象
但又會記得梁天琦

有矛盾嘅 應該大家都會就住唔講黃藍
自己fd 知道圍爐就算

唔會忘記 但罷工不了

分分鐘當年有份睇住TVB屌人暴徒搞事
然後投7號

19就話「佢行得太前」

我本身唔係d咩應該要走嘅人 身份證都冇check 過
其實我好唔想走 屋企人就去大灣區

美國越南移民撐侵

佢哋啲仔女就同香港投共派一樣投登

Pish

香港的自由和英國的利益密不可分

我可以同你講
第時黃之鋒呢個屌勻全世界政府嘅小政棍就係國父
就正如孫大砲一樣被神化
其他真正響國際線上有影響到外國政府嘅海外華人會被刻意忽略
敖卓軒之流則被寫為大功臣

而為抗爭而死嘅人大概係得梁烈士同埋周梓樂會被記入史冊
其他都只會成為沙嶺中嘅一個年份碑塔內嘅混合骨灰

一定會有， 12 之後14然後16跟住到19，我相信一定會有之後

我真係希望可以有人記錄，但自己都好忙

其實仲有美國，香港根本一直係食四方飯嘅一個地方

唔係，是盟友利益。中共必須死，否則民主（／共和）不能生。

正是。

台灣果啲都係啦
移左民又乜都係香港行先，咪即係蝗蟲

有資格

成日覺得好有心
除咗文字 仲有圖

香港是藉口，然後清咗中共之後我地自己要睇路。

香港的滅亡已經給他們一個明顯的警告。

今次係咪深咗啲/唔啱時間出？

想多啲人睇到？

推多陣

猶太人依種幾千年嘅信仰，香港無等比

所以香港民族要有出路，一定要有人or 外國幫手建立同扶植

今日好似真係爭咁啲
平時推開12人post 今日都係頗靜

除咗梓樂，仲有其他手足需要你

依家出宣傳要等啲一週年日子先易推
之後都唔知點推了

請以自己嘅勇氣為榮

R兄

相信自己，內容冇問題，啲人唔睇唔係單靠你就可以改變到。

未去睇中大保衛戰好快啲去睇啦

一個國家，民族概念都係一個根本嚟嘅無民族概念嘅話，國家就好似浮萍咁

調返轉嚟諗，唔用民族嚟劃分同其他民族嘅分別（支那嘅漢人），咁大家其實都無乜分別㗎咋喎，點解會想獨立？

Pushhhh

包包

要精益求精呀，可能呢個topic唔太吸引
下次要再諗下有咩好topic
或者諗下宣傳手法仲可以點進步

盡力就好仲有ig fb嗰啲都有用嘅

的確反思先會帶來進步，但唔好過份將責任攬上身，我係想表達有時聆聽者都要負啲責任，未必係表達果個問題

樓主有ig同tg的！

係
fb都有

知道
畢竟文宣要有人睇先算文宣
要再反思一下觀眾嘅口味

當激烈既對抗靜左落嚟就更要用其他方法維繫人心。民族唔係只係得係苦難既時候先至成立得到架雖然由咩都無重新建構一啲都唔易

要轉個方法囉，唔再係以前嗰種方法做文宣

唔通天琦講嘢好差咩，聽眾嘅思想跟唔上，幾好都冇用。唔好為咗迎合大眾口味而改變自己嘅底線！ 我好少係連登睇你嘅post ，我通常係係ig接觸到加油！

你啱

Republicanism 係比nation state 更理性

但係republicanism 要citizenship 具備乜quality 先會發揮到最佳效果？

就好似美國咁，點解人地可以咁長久以國家嘅利益為出發點，為國家出謀獻策？ 究竟以前嘅美國人點解考慮self interest 果陣都可以考慮national interest 呢？？

天琦既精神本土既精神、民族既精神

nationalism係工具
講到咁遠做乜
Republicanism幫到香港人贏咩？

咁又唔會改變底線，轉下topic姐
如果做啲topic太冷門冇人肯share，自己做嚟都冇癮
攞個平衡

山茶花加油喔

幫到。不令將來的香港走入極權。

Republicanism喺抗爭上有咩能量
願聞其詳

不是民族主義，信仰上要愛人如己。

所以係要用書藉記

你啱

Nationalism 係依家需要嘅嘢

Republicanism 係後來嘅事啦

係我ff得太遠啦

想知Republicanism喺抗爭上嘅作用
維繫到大家？動員到人抗爭？

一定要記得

美國獨立都不是民族主義。
共和講求個人權利和自由，人人都有權追求自己的信仰（和在不主動侵犯人的權益的時候）追求自己的幸福，侵犯此自由的政府是對全人類的威脅。

我梳……

但係唔係每個人都有依個信仰

所以美國而家崩咗。

一齊加油

但係有嘅話，都未必係一件好事，愛人如己可以好廣

依個概念係會左傾

加拿大就係一個好例子

理智的愛，不會是希望人犯罪。

愛一個人，不會希望他毫無尊嚴地仰賴其他人。過度福利因此有問題。

美國獨立戰爭係第一波民族主義喎，為咗擺脫英國

咁所以咪要有多啲論述

唔係。佢地個獨立宣言係普世性的。

獨立後就唔洗民族主義，獨立戰爭係

依層好難講，得罪講句。理性嘅愛依個概念只有上帝先拿捏得到

世間上好少人做到，更何況每個人嘅信仰都唔同

只能講你依種諗法係好理想

就我所知民族主義先河是法國。
我直覺覺得同國家至上的專制主義有關。

好多人本身對政治冇感覺亦都唔關心，只係見到嘅剌激眼球嘅野先岀聲屌
黃絲講得岀928，冇幾個講得岀928成因係咩
多數都係見到岀左TG先起哄

所以美國的制度其實由信仰維繫住，再比民主黨佢地咁搞真係會死。

依種信仰係根基，但係包容性好大，早就變咗唔同嘅程度

依家係過度左翼大愛

過多幾年呢啲咩贏呀，光復呀，煲底見呀，定義就俾人騎劫左做另一樣野啦

好似樓主咁連獨立都唔敢講，仲話記憶喎

所以以而家情況來講，要俾侵侵嗰邊嘅保守主義壯大，先可以阻止到呢種包容嘅失序

所以要共和黨平衡返。呢個世界冇天堂架，自由係要日日享用，又需要永恆的警惕。

你啱，天國始終未到，already but not yet

共和體制本身係為咗人在最小政府干預下平安敬虔度日，唔係為了為所欲為。

咁記憶同遺忘嘅抗爭的確係成個抗爭可唔可以繼續落去嘅關鍵一步嚟

依點我好認同，重點大家要記得d乜啫，記得成功過乜嘢，記得堅持啫

咁你要參考下羅馬行共和果陣嘅共和體制係乜一回事啦

共和體制只係互相制衡，唔代表係最小政府干預

民主黨 my美國

要記返先賢建立美國嘅目的係為乜

Never forget

係連831係咩都未知

巨稱

我講緊美國的共和。

要推

淨係識講打死人，明明果日仲有其他事值得煲大，水砲車，臥底狗開槍

其實美國共和制同羅馬共和制唯一唔同，就係由羅馬時候嘅貴族-公民主持共和移交到去美國嘅財團-公民共和

而就係財團主持嘅共和體制係無形中對社會有重大干預以前同依家都睇到曬

所以要有槍……這似乎是所有共和以致政制的弊病。

曹操

依個係雙刃劍嚟

不過好睇美國人嘅素質，俾著支那人有槍權，內戰咗好耐

多謝手足

制度只係表面，信仰才是實際

721 831 101 1111

P

Support

pish

再推多下

正經post推上去

我係香港人

過去發生嘅事銘記不忘

lpush

繼續推

P牌推唔郁

幫推

推 原來lihkg有post
ig & fb早幾日已經shared